# 1NSI : Exercices Fonctions & Arithmétique

!!! ex "est_pair()"
    1. Écrire une fonction `est_pair(n:int)->bool` qui reçoit en entrée un nombre entier `n` et qui renvoie en sortie si OUI (True) ou NON (False) le nombre `n` est pair.

!!! ex "est_entier()"
    1. Écrire une fonction `est_entier(x:float)->bool` qui reçoit en entrée un nombre flottant `x` et qui renvoie en sortie si OUI (True) ou NON (False) le nombre `x` est entier.

!!! ex "Divisibilité de a par b"

	1. Écrire une fonction `div_par(a:int,b:int)->bool` qui teste la divisibilité de l'entier `a` par l'entier `b`, autrement dit:

		* Si `a` est divisible par `b`, alors la fonction renvoie `True`
		* sinon, elle renvoie `False`

	2. Écrire une fonction `diviseur(a:int,b:int)->bool` qui teste si l'entier `a` divise l'entier `b`, c'est-à-dire que `b` est un multiple de `a`, (on pourra, si le souhaite, utiliser la fonction de la question precédente `div_par(a,b)`)

	3. En déduire une fonction `diviseurs(n:int)->list` qui accepte en entrée un entier `n`, et qui renvoie en sortie la liste de tous les entiers `p` qui sont des diviseurs de `n`
		
	4. Écrire une fonction `sigma(n)` qui accepte en entrée un entier `n`, et qui renvoie en sortie la somme de tous les diviseurs de `n`
		
	5. 
	
		!!! def "Diviseur Strict"
			Un **diviseur strict** d'un entier `n` est un diviseur de `n` qui soit différent de `1` et de `n`. 

		Écrire une fonction `diviseurs_stricts(n:int)->list` qui accepte en entrée un argument entier `n`, et qui renvoie en sortie la liste de tous les diviseurs stricts de `n`
		
!!! ex "Nombres Premiers"
    
	!!! "Nombre Premier"
        Un nombre $n$ est dit <bred>premier</bred> s'il est **seulement** divisible par $1$ et par lui-même.

    !!! exp
		* $5$ est **premier** car $5$ est divisible par $1$ et par $5$, **et c'est tout (par aucun autre nombre)**
		* $6$ n'est **pas premier**, car $6=3\times 2$, ce qui prouve que $6$ est divisible :

			* par $1$ et par $6$ (lui-même), mais aussi par :
			* par $2$ et aussi par $3$...
		
    1. Écrire une fonction `est_premier(n:int)->bool` qui prend en entrée un argument `n:int`, et qui renvoie en sortie :

		* `True` si `n` est un nombre premier,
		* `False`, sinon

    2. **En déduire** une deuxième fonction `premiers(x:int)->list` qui accepte en entrée un argument `x:int`, et qui renvoie en sortie la liste de **tous les nombres premiers inférieurs ou égaux à `x`**
    3. Écrire une fonction `qte_premiers(x:int)->int` qui accepte en entrée un entier `x` et qui renvoie en sortie la quantité de nombres premiers inférieurs ou égaux à `x`
    4. Grâce au module **matplotlib**, tracer la courbe représentant la fonction `qte_premiers` : $x \mapsto \text{qte\_premiers()}$
    On pourra commencer par créer, par compréhension de liste, les deux listes suivantes:

        ```python
        x = [50, 100, 150, ..., 1000]
        y = [qte_premiers(50), qte_premiers(100), qte_premiers(150), ..., qte_premiers(1000),]
        ```
  
!!! ex "Nombres Parfaits"
    !!! def "Nombres Parfaits"
		un nombre entier `n` s'appelle un **nombre parfait** lorsque la somme de tous les diviseurs (positifs) de `n` vaut le double de `n`, autrement dit lorsque : 

		<center>

		<enc>
		
		$$\sigma(n) = 2n$$
		
		</enc>
		</center>

		où $\sigma(n)$ désigne la fonction `sigma(n)` crée à l'exercice 1, 4°), donc $\sigma(n)$ désigne la somme des diviseurs positifs de `n`

    1. Écrire une fonction `parfait(n:int)->bool` qui accepte en entrée un entier `n`, et qui renvoie en sortie:

		* `True` si `n` est un nombre parfait
		* `False` sinon

    2. Écrire une fonction `parfaits(x:int)->list` qui accepte en entrée un entier `x` et qui renvoie en sortie la liste de tous les nombres entiers parfaits inférieurs ou égaux à `x`
